+++
title = "Контактные явления в металлах. Градуировка термопары"
description = "Лабораторная работа 4"
date = "2021-10-07"
weight = 4

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

## Цель работы

Изучение физических процессов в контактах разнородных металлов, градуировка
термопар в температурном интервале 300 – 380К.

## Оборудование

Термометр, понижающий трансформатор, вольтметр переменного тока, термопара
хромель-копель, констант-хромель. Лабораторный макет.

## Краткая теория

Как обнаружила в 1797 г Вольта, при соприкосновении двух различных металлов
между ними возникает разность потенциалов, получившая название _контактной
разности потенциалов_. Он установил, что если несколько металлов привести в
контакт друг с другом, то разность потенциалов между крайними металлами не будет
зависеть от того, какими промежуточными металлами они разделены, это положение
носит название _закона последовательных контактов Вольты_.

### Контактная разность потенциалов

Мы можем рассчитать контактною разность потенциалов по формуле

$$
\varepsilon_{12}=\frac{A_1-A_2}{e}+\frac{kt}{e}\ln{\frac{n_1}{n_2}}\tag{1}
$$

> $k$ - постоянная Больцмана, $T$- абсолютная температура, $A$- работа выхода,
> $n$-концентрацией свободных электронов $n$.

Является термозависимой величиной, при повышении температуры $\varepsilon_{12}$
увеличивается. Если мы рассмотрим цепь, состоящую из нескольких металлов, то за
счет сокращения, результирующая контактная емкость определяется только крайними
металлами цепи.

### Дифференциальные термопары

Представляют собой замкнутую цепь из двух разнородных металлов в которой
выполнен разрыв для проведение измерений ЭДС. Места соединения металлов
называются спаями, и если их температуры одинаковы, то эдс равна нулю. Действие
термопары основано на эффекте Зеебека - возникновении электродвижущей силы в
цепи, состоящей из разнородных проводников, контакты между которыми имеют
различную температуру.

Можно рассчитать электродвижущею силу по формуле.

$$
\varepsilon = \alpha(T_1-T_2)\tag{2}
$$

Коэффициент $\alpha$ для двух данных металлов называется постоянной термопары
или удельной эдс. Равен термо-электродвижущий силе возникающей в цепи при
разности температур.

$$
\alpha = \frac{k}{e}\ln\frac{n_1}{n_2}\tag{3}
$$

Измеряется в _мкВhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/град_.

Теромоэдс складывается из трех составляющих. Первая обусловлена температурной
зависимостью, вторая - диффузией и третья фононами(электроны квантами тепловой
энергии), поток которых распространяется к холодному концу.

Такой метод позволяет измерить температуру с высокой точность в десятые доли
градуса.

### Схема установки

![circuit-installation-lab4](https:https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/raw.re128.nethttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/kg-20624https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/imageshttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/fuguehttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/21208.jpg)

- 1 - Тепловая ячейка
- 2 - Понижающий трансформатор(напряжение на выходе 80В)
- 3 - Спай термопары
- 4 - Стакан с водой
- 5 - Термометр
- 6 - Цифровой милливольтметр

## Ход работы

Заполним таблицу значений термо-э.д.с для термопары хромель–копель:

| t, C | $\varepsilon_1$ (mV) |
| ---- | -------------------- |
| 24   | 0,48                 |
| 26   | 0,6                  |
| 28   | 0,72                 |
| 30   | 0,84                 |
| 32   | 0,96                 |
| 34   | 1,08                 |
| 36   | 1,2                  |
| 38   | 1,32                 |
| 40   | 1,48                 |
| 42   | 1,6                  |
| 44   | 1,72                 |
| 46   | 1,85                 |
| 48   | 1,98                 |
| 50   | 2,12                 |
| 52   | 2,25                 |
| 54   | 2,38                 |
| 56   | 2,55                 |
| 58   | 2,67                 |
| 60   | 2,79                 |
| 62   | 2,94                 |
| 64   | 3,08                 |
| 66   | 3,22                 |
| 68   | 3,36                 |
| 70   | 3,53                 |
| 72   | 3,7                  |
| 74   | 3,85                 |

Построим график для данной термопары:

![graf_1](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/termoeds_1.png)

Заполним таблицу значений термо-э.д.с. для термопары константан-хромель:

| $t, \;C$ | $\varepsilon_2,\;$ mV |
| -------- | --------------------- |
| 62       | 2,77                  |
| 60       | 2,72                  |
| 58       | 2,66                  |
| 56       | 2,6                   |
| 54       | 2,53                  |
| 52       | 2,45                  |
| 50       | 2,37                  |
| 48       | 2,27                  |
| 46       | 2,20                  |
| 44       | 2,10                  |
| 42       | 1,91                  |
| 40       | 1,81                  |
| 38       | 1,72                  |
| 36       | 1,63                  |
| 34       | 1,51                  |
| 32       | 1,41                  |
| 30       | 1,31                  |
| 28       | 1,21                  |

Построим график для данной термопары:

![graf_2](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/termoeds_2.png)

Рассчитаем удельную термо-эдс, используя формулу $(2)$:

$$
\varepsilon = \alpha(T_1-T_2) \implies \alpha = \frac{\varepsilon}{T_1 - T_2}
$$

То есть, удельная термо-эдс равна коэффициенту наклона прямой
$\varepsilon = \varepsilon(T)$

Для термопары хромель-копель:

$$
\alpha_1 = \frac{\Delta\varepsilon_1}{\Delta T} \approx 66,9\;\text{мкВhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/град}
$$

Для термопары константан-хромель:

$$
\alpha_2 = \frac{\Delta\varepsilon_2}{\Delta T} \approx 96,1\;\text{мкВhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/град}
$$

## Вывод

Мы изучили физические процессы в контактах разнородных металлов. В результате
работы были получены постоянные термопары:

$\alpha_1 = 66,9 \text{мкВhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/град}\;\;$ для термопары хромель-копель

$\alpha_2 = 96,1 \text{мкВhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/град}\;\;$ для термопары константан-хромель
